

你好，我是陈天。

从第七讲开始，我们一路过关斩将，和所有权、生命周期死磕，跟类型系统和 trait 反复拉锯，为的是啥？就是为了能够读懂别人写的代码，进而让自己也能写出越来越复杂且优雅的代码。

今天就到检验自身实力的时候了，毕竟talk is cheap，知识点掌握得再多，自己写不出来也白搭，所以我们把之前学的知识都运用起来，一起写个简单的 KV server。

不过这次和 get hands dirty 重感性体验的代码不同，我会带你一步步真实打磨，讲得比较细致，所以内容也会比较多，我分成了上下两篇文章，希望你能耐心看完，认真感受 Rust best practice 在架构设计以及代码实现思路上的体现。

为什么选 KV server 来实操呢？因为它是一个**足够简单又足够复杂**的服务。参考工作中用到的 Redis/Memcached 等服务，来梳理它的需求。

* 最核心的功能是根据不同的命令进行诸如数据存贮、读取、监听等操作；
* 而客户端要能通过网络访问 KV server，发送包含命令的请求，得到结果；
* 数据要能根据需要，存储在内存中或者持久化到磁盘上。

先来一个短平糙的实现
----------

如果是为了完成任务构建 KV server，其实最初的版本两三百行代码就可以搞定，但是这样的代码以后维护起来就是灾难。

我们看一个省却了不少细节的意大利面条式的版本，你可以随着我的注释重点看流程：

    use anyhow::Result;
    use async_prost::AsyncProstStream;
    use dashmap::DashMap;
    use futures::prelude::*;
    use kv::{
        command_request::RequestData, CommandRequest, CommandResponse, Hset, KvError, Kvpair, Value,
    };
    use std::sync::Arc;
    use tokio::net::TcpListener;
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        // 初始化日志
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        info!("Start listening on {}", addr);
    
        // 使用 DashMap 创建放在内存中的 kv store
        let table: Arc<DashMap<String, Value>> = Arc::new(DashMap::new());
    
        loop {
            // 得到一个客户端请求
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            info!("Client {:?} connected", addr);
    
            // 复制 db，让它在 tokio 任务中可以使用
            let db = table.clone();
    
            // 创建一个 tokio 任务处理这个客户端
            tokio::spawn(async move {
                // 使用 AsyncProstStream 来处理 TCP Frame
                // Frame: 两字节 frame 长度，后面是 protobuf 二进制
                let mut stream =
                    AsyncProstStream::<_, CommandRequest, CommandResponse, _>::from(stream).for_async();
    
                // 从 stream 里取下一个消息（拿出来后已经自动 decode 了）
                while let Some(Ok(msg)) = stream.next().await {
                    info!("Got a new command: {:?}", msg);
                    let resp: CommandResponse = match msg.request_data {
                        // 为演示我们就处理 HSET
                        Some(RequestData::Hset(cmd)) => hset(cmd, &db),
                        // 其它暂不处理
                        _ => unimplemented!(),
                    };
    
                    info!("Got response: {:?}", resp);
                    // 把 CommandResponse 发送给客户端
                    stream.send(resp).await.unwrap();
                }
            });
        }
    }
    
    // 处理 hset 命令
    fn hset(cmd: Hset, db: &DashMap<String, Value>) -> CommandResponse {
        match cmd.pair {
            Some(Kvpair {
                key,
                value: Some(v),
            }) => {
                // 往 db 里写入
                let old = db.insert(key, v).unwrap_or_default();
                // 把 value 转换成 CommandResponse
                old.into()
            }
            v => KvError::InvalidCommand(format!("hset: {:?}", v)).into(),
        }
    }
    

这段代码非常地平铺直叙，从输入到输出，一蹴而就，如果这样写，任务确实能很快完成，但是它有种“完成之后，哪管洪水滔天”的感觉。

你复制代码后，打开两个窗口，分别运行 “cargo run --example naive_server” 和 “cargo run --example client”，就可以看到运行 server 的窗口有如下打印：

    Sep 19 22:25:34.016  INFO naive_server: Start listening on 127.0.0.1:9527
    Sep 19 22:25:38.401  INFO naive_server: Client 127.0.0.1:51650 connected
    Sep 19 22:25:38.401  INFO naive_server: Got a new command: CommandRequest { request_data: Some(Hset(Hset { table: "table1", pair: Some(Kvpair { key: "hello", value: Some(Value { value: Some(String("world")) }) }) })) }
    Sep 19 22:25:38.401  INFO naive_server: Got response: CommandResponse { status: 200, message: "", values: [Value { value: None }], pairs: [] }
    

虽然整体功能算是搞定了，不过以后想继续为这个 KV server 增加新的功能，就需要来来回回改这段代码。

此外，也不好做单元测试，因为所有的逻辑都被压缩在一起了，没有“单元”可言。虽然未来可以逐步把不同的逻辑分离到不同的函数，使主流程尽可能简单一些。但是，它们依旧是耦合在一起的，如果不做大的重构，还是解决不了实质的问题。

所以不管用什么语言开发，这样的代码都是我们要极力避免的，不光自己不要这么写，code review 遇到别人这么写也要严格地揪出来。

架构和设计
-----

那么，怎样才算是好的实现呢？

好的实现应该是在分析完需求后，首先从系统的主流程开始，搞清楚从客户端的请求到最终客户端收到响应，都会经过哪些主要的步骤；然后根据这些步骤，思考哪些东西需要延迟绑定，构建主要的接口和 trait；等这些东西深思熟虑之后，最后再考虑实现。也就是所谓的“谋定而后动”。

开头已经分析 KV server 这个需求，现在我们来梳理主流程。你可以先自己想想，再参考示意图看看有没有缺漏：

![](assets/67894066ecedd65897d5644f949b8cdc.jpg)

这个流程中有一些关键问题需要进一步探索：

1.  客户端和服务器用什么协议通信？TCP？gRPC？HTTP？支持一种还是多种？
2.  客户端和服务器之间交互的应用层协议如何定义？怎么做序列化/反序列化？是用 Protobuf、JSON 还是 Redis RESP？或者也可以支持多种？
3.  服务器都支持哪些命令？第一版优先支持哪些？
4.  具体的处理逻辑中，需不需要加 hook，在处理过程中发布一些事件，让其他流程可以得到通知，进行额外的处理？这些 hook 可不可以提前终止整个流程的处理？
5.  对于存储，要支持不同的存储引擎么？比如 MemDB（内存）、RocksDB（磁盘）、SledDB（磁盘）等。对于 MemDB，我们考虑支持 WAL（Write-Ahead Log） 和 snapshot 么？
6.  整个系统可以配置么？比如服务使用哪个端口、哪个存储引擎？
7.  …

**如果你想做好架构，那么，问出这些问题，并且找到这些问题的答案就很重要**。值得注意的是，这里面很多问题产品经理并不能帮你回答，或者TA的回答会将你带入歧路。作为一个架构师，我们需要对系统未来如何应对变化负责。

下面是我的思考，你可以参考：

1.像 KV server 这样需要高性能的场景，通信应该优先考虑 TCP 协议。所以我们暂时只支持 TCP，未来可以根据需要支持更多的协议，如 HTTP2/gRPC。还有，未来可能对安全性有额外的要求，所以我们要保证 TLS 这样的安全协议可以即插即用。总之，**网络层需要灵活**。

2.应用层协议我们可以用 protobuf 定义。protobuf 直接解决了协议的定义以及如何序列化和反序列化。Redis 的 [RESP](https://redis.io/topics/protocol) 固然不错，但它的短板也显而易见，命令需要额外的解析，而且大量的 \\r\\n 来分隔命令或者数据，也有些浪费带宽。使用 JSON 的话更加浪费带宽，且 JSON 的解析效率不高，尤其是数据量很大的时候。

protobuf 就很适合 KV server 这样的场景，灵活、可向后兼容式升级、解析效率很高、生成的二进制非常省带宽，唯一的缺点是需要额外的工具 protoc 来编译成不同的语言。虽然 protobuf 是首选，但也许未来为了和 Redis 客户端互通，还是要支持 RESP。

3.服务器支持的命令我们可以参考[Redis 的命令集](https://redis.io/commands)。第一版先来支持 [HXXX 命令](https://redis.io/commands/hset)，比如 HSET、HMSET、HGET、HMGET 等。从命令到命令的响应，可以做个 trait 来抽象。

4.处理流程中计划加这些 hook：收到客户端的命令后 OnRequestReceived、处理完客户端的命令后 OnRequestExecuted、发送响应之前 BeforeResponseSend、发送响应之后 AfterResponseSend。这样，**处理过程中的主要步骤都有事件暴露出去，让我们的 KV server 可以非常灵活，方便调用者在初始化服务的时候注入额外的处理逻辑**。

5.存储必然需要足够灵活。可以对存储做个 trait 来抽象其基本的行为，一开始可以就只做 MemDB，未来肯定需要有支持持久化的存储。

6.需要支持配置，但优先级不高。等基本流程搞定，使用过程中发现足够的痛点，就可以考虑配置文件如何处理了。

当这些问题都敲定下来，系统的基本思路就有了。我们可以先把几个重要的接口定义出来，然后仔细审视这些接口。

最重要的几个接口就是**三个主体交互的接口：客户端和服务器的接口或者说协议、服务器和命令处理流程的接口、服务器和存储的接口**。

### 客户端和服务器间的协议

首先是客户端和服务器之间的协议。来试着用 protobuf 定义一下我们第一版支持的客户端命令：

    syntax = "proto3";
    
    package abi;
    
    // 来自客户端的命令请求
    message CommandRequest {
      oneof request_data {
        Hget hget = 1;
        Hgetall hgetall = 2;
        Hmget hmget = 3;
        Hset hset = 4;
        Hmset hmset = 5;
        Hdel hdel = 6;
        Hmdel hmdel = 7;
        Hexist hexist = 8;
        Hmexist hmexist = 9;
      }
    }
    
    // 服务器的响应
    message CommandResponse {
      // 状态码；复用 HTTP 2xx/4xx/5xx 状态码
      uint32 status = 1;
      // 如果不是 2xx，message 里包含详细的信息
      string message = 2;
      // 成功返回的 values
      repeated Value values = 3;
      // 成功返回的 kv pairs
      repeated Kvpair pairs = 4;
    }
    
    // 从 table 中获取一个 key，返回 value
    message Hget {
      string table = 1;
      string key = 2;
    }
    
    // 从 table 中获取所有的 Kvpair
    message Hgetall { string table = 1; }
    
    // 从 table 中获取一组 key，返回它们的 value
    message Hmget {
      string table = 1;
      repeated string keys = 2;
    }
    
    // 返回的值
    message Value {
      oneof value {
        string string = 1;
        bytes binary = 2;
        int64 integer = 3;
        double float = 4;
        bool bool = 5;
      }
    }
    
    // 返回的 kvpair
    message Kvpair {
      string key = 1;
      Value value = 2;
    }
    
    // 往 table 里存一个 kvpair，
    // 如果 table 不存在就创建这个 table
    message Hset {
      string table = 1;
      Kvpair pair = 2;
    }
    
    // 往 table 中存一组 kvpair，
    // 如果 table 不存在就创建这个 table
    message Hmset {
      string table = 1;
      repeated Kvpair pairs = 2;
    }
    
    // 从 table 中删除一个 key，返回它之前的值
    message Hdel {
      string table = 1;
      string key = 2;
    }
    
    // 从 table 中删除一组 key，返回它们之前的值
    message Hmdel {
      string table = 1;
      repeated string keys = 2;
    }
    
    // 查看 key 是否存在
    message Hexist {
      string table = 1;
      string key = 2;
    }
    
    // 查看一组 key 是否存在
    message Hmexist {
      string table = 1;
      repeated string keys = 2;
    }
    

通过 [prost](https://github.com/tokio-rs/prost)，这个 protobuf 文件可以被编译成 Rust 代码（主要是 struct 和 enum），供我们使用。你应该还记得，之前在[第 5 讲]谈到 thumbor 的开发时，已经见识到了 prost 处理 protobuf 的方式了。

### CommandService trait

客户端和服务器间的协议敲定之后，就要思考如何处理请求的命令，返回响应。

我们目前打算支持 9 种命令，未来可能支持更多命令。所以最好**定义一个 trait 来统一处理所有的命令，返回处理结果**。在处理命令的时候，需要和存储发生关系，这样才能根据请求中携带的参数读取数据，或者把请求中的数据存入存储系统中。所以，这个 trait 可以这么定义：

    /// 对 Command 的处理的抽象
    pub trait CommandService {
        /// 处理 Command，返回 Response
        fn execute(self, store: &impl Storage) -> CommandResponse;
    }
    

有了这个 trait，并且每一个命令都实现了这个 trait 后，dispatch 方法就可以是类似这样的代码：

    // 从 Request 中得到 Response，目前处理 HGET/HGETALL/HSET
    pub fn dispatch(cmd: CommandRequest, store: &impl Storage) -> CommandResponse {
        match cmd.request_data {
            Some(RequestData::Hget(param)) => param.execute(store),
            Some(RequestData::Hgetall(param)) => param.execute(store),
            Some(RequestData::Hset(param)) => param.execute(store),
            None => KvError::InvalidCommand("Request has no data".into()).into(),
            _ => KvError::Internal("Not implemented".into()).into(),
        }
    }
    

这样，未来我们支持新命令时，只需要做两件事：为命令实现 CommandService、在 dispatch 方法中添加新命令的支持。

### Storage trait

再来看为不同的存储而设计的 Storage trait，它提供 KV store 的主要接口：

    /// 对存储的抽象，我们不关心数据存在哪儿，但需要定义外界如何和存储打交道
    pub trait Storage {
        /// 从一个 HashTable 里获取一个 key 的 value
        fn get(&self, table: &str, key: &str) -> Result<Option<Value>, KvError>;
        /// 从一个 HashTable 里设置一个 key 的 value，返回旧的 value
        fn set(&self, table: &str, key: String, value: Value) -> Result<Option<Value>, KvError>;
        /// 查看 HashTable 中是否有 key
        fn contains(&self, table: &str, key: &str) -> Result<bool, KvError>;
        /// 从 HashTable 中删除一个 key
        fn del(&self, table: &str, key: &str) -> Result<Option<Value>, KvError>;
        /// 遍历 HashTable，返回所有 kv pair（这个接口不好）
        fn get_all(&self, table: &str) -> Result<Vec<Kvpair>, KvError>;
        /// 遍历 HashTable，返回 kv pair 的 Iterator
        fn get_iter(&self, table: &str) -> Result<Box<dyn Iterator<Item = Kvpair>>, KvError>;
    }
    

在 CommandService trait 中已经看到，在处理客户端请求的时候，与之打交道的是 Storage trait，而非具体的某个 store。这样做的好处是，**未来根据业务的需要，在不同的场景下添加不同的 store，只需要为其实现 Storage trait 即可，不必修改 CommandService 有关的代码**。

比如在 HGET 命令的实现时，我们使用 Storage::get 方法，从 table 中获取数据，它跟某个具体的存储方案无关：

    impl CommandService for Hget {
        fn execute(self, store: &impl Storage) -> CommandResponse {
            match store.get(&self.table, &self.key) {
                Ok(Some(v)) => v.into(),
                Ok(None) => KvError::NotFound(self.table, self.key).into(),
                Err(e) => e.into(),
            }
        }
    }
    

Storage trait 里面的绝大多数方法相信你可以定义出来，但 get_iter() 这个接口可能你会比较困惑，因为它返回了一个 Box<dyn Iterator>，为什么？

之前（[第 13 讲]）讲过这是 trait object。

这里我们想返回一个 iterator，调用者不关心它具体是什么类型，只要可以不停地调用 next() 方法取到下一个值就可以了。不同的实现，可能返回不同的 iterator，如果要用同一个接口承载，我们需要使用 trait object。在使用 trait object 时，因为 Iterator 是个带有关联类型的 trait，所以这里需要指明关联类型 Item 是什么类型，这样调用者才好拿到这个类型进行处理。

你也许会有疑问，set/del 明显是个会导致 self 修改的方法，为什么它的接口依旧使用的是 &self 呢？

我们思考一下它的用法。对于 Storage trait，最简单的实现是 in-memory 的 HashMap。由于我们支持的是 HSET/HGET 这样的命令，**它们可以从不同的表中读取数据，所以需要嵌套的 HashMap**，类似 HashMap<String, HashMap<String, Value>>。

另外，由于**要在多线程/异步环境下读取和更新内存中的 HashMap**，所以我们需要类似 Arc<RwLock<HashMap<String, Arc<RwLock<HashMap<String, Value>>>>>> 的结构。这个结构是一个多线程环境下具有内部可变性的数据结构，所以 get/set 的接口是 &self 就足够了。

小结
--

到现在，我们梳理了 KV server 的主要需求和主流程，思考了流程中可能出现的问题，也敲定了三个重要的接口：客户端和服务器的协议、CommandService trait、Storage trait。下一讲继续实现 KV server，在看讲解之前，你可以先想一想自己平时是怎么开发的。

### 思考题

想一想，对于 Storage trait，为什么返回值都用了 Result<T, E>？在实现 MemTable 的时候，似乎所有返回都是 Ok(T) 啊？

欢迎在留言区分享你的思考。我们下篇见～